% Hay cosas en el capitulo 10 del goldsmith

\section{Sistemas MIMO}

Desde los años 80, las redes celulares han evolucionado durante varias generaciones, desde proporcionar un servicio telefónico convencional hasta sustentar un amplio rango de aplicaciones (como mensajes de texto, navegación en Internet, redes sociales, videollamada...) soportadas por una amplia variedad de dispositivos, como \textit{smartphones} u ordenadores. Estos avances han alimentado la demanda de mayores eficiencias espectrales de forma que los recursos espectrales de los que disponemos de forma limitada sean utilizados más eficientemente. 

En paralelo a estos avances, y alrededor de los años 90, emergen los sistemas de comunicaciones inalámbricas \textit{multiple-input multiple-output} (MIMO) como una de las áreas más fértiles de investigación en el campo de la teoría de la información y comunicación \cite{Foschini98}. Estas investigaciones arrojan como resultado el enorme potencial del que disponen las técnicas MIMO, en las que se usan múltiples antenas en el transmisor y en el receptor,  para mejorar aspectos como la eficiencia espectral. Y así, MIMO alcanza a partir de este momento y de forma muy rápida un alto nivel de popularidad durante estas últimas décadas, debido a las mejoras en las prestaciones que proporcionan estos sistemas y está siendo incorporado ya en estándares como LTE \cite{LTE}, que admite actualmente hasta ocho antenas en la estación base. 

La tecnología MIMO constituye un antes y un después en los sistemas de comunicaciones inalámbricas. Esta tecnología ofrece multitud de beneficios que nos acercan a cumplir con los desafíos impuestos por las limitaciones en un canal inalámbrico así como por las restricciones de nuestros recursos o el espacio físico ocupado por las antenas, entre otros. Además de explotar tanto la dimensión temporal como la frecuencial en sistemas inalámbricos convencionales con una única antena, las posibilidades que ofrece MIMO son realizables también explotando la dimensión espacial que nos proporciona la colocación de múltiples antenas en el transmisor y receptor. 

Básicamente, cuanto mayor es el número de antenas en el transmisor o receptor, mayor es el número de grados de libertad que nos puede proporcionar el modelo de propagación y mayores serán las prestaciones en términos de velocidad o fiabilidad del enlace. 


% Figurita de un sistema mimo, rollo varias antenas en tx y en rx y linecitas representando que es. 

En conclusión, la demanda de velocidades más altas no deja de crecer en la actualidad. En muchas circunstancias, los sistemas inalámbricos son una efectiva solución, proporcionando altas velocidades a un menor coste que las tecnologías basadas en cables como xDSL. Las limitaciones en ancho de banda y en potencia en los sistemas de comunicaciones actuales hacen que la tecnología MIMO sea indispensable en estos momentos. 



\section{Canal MIMO de banda estrecha}
% Capitulo 10 del goldsmith

Un sistema de comunicaciones punto-a-punto de $M$ antenas en transmisión y $N$ antenas en recepción, con ambos arrays de antenas conectados por un canal de forma que cada antena receptora está sujeta a la acción combinada de las antenas transmisoras, puede ser representado por el siguiente modelo:

\begin{equation}
\begin{bmatrix}
y_1\\
\vdots\\
y_N
\end{bmatrix} 
=
  \begin{bmatrix}
 h_{1,1} & \cdots & h_{1,M} \\
 \vdots & \ddots & \vdots \\
 h_{N,1} & \cdots & h_{N,M}
 \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
 x_1 \\
 \vdots \\
 x_M
 \end{bmatrix}
 +
  \begin{bmatrix}
 n_1\\
 \vdots \\
 n_N
 \end{bmatrix}
\end{equation}
o de forma más simple como sigue: 
\begin{equation}
	\textbf{y = Hx + n}
\end{equation}
donde $\mix$ es el vector transmitido de dimensiones $[M \times 1]$, $\minn$ es el vector de ruido de dimensiones $[N \times 1]$, y $\miH$ es la matriz $[N \times M]$ cuyos elementos $h_{nm}$ representan la ganancia desde la antena $m$ transmisora hacia la antena $n$ receptora. 

Aquí asumiremos un canal con ruido Gausiano de media cero y matriz de covarianza $\sigma^{2}\textbf{I}_N$, donde típicamente $ \sigma^{2} \triangleq E[n^{2}_i] = N_0/2$ e la densidad espectral de potencia del ruido del canal. Por simplicidad, dada la potencia $P$ a transmitir, asumiremos un modelo equivalente con un ruido cuya potencia sea de $\sigma^2 = 1$ y la potencia transmitida sea $P/\sigma^2 = \snr$, donde $\snr$ se puede interpretar como la relación señal a ruido media que se recibe por antena en condiciones de ganancia unidad. Esta restricción de potencia implica que los símbolos de entrada satisfagan
\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{M}{   \textbf{E}[x_i x_i^*]   } = \snr
\end{equation}
o, de forma equivalente, \textit{Tr}($\miRx$) = $\snr$, donde \textit{Tr}($\miRx$) es la traza \footnote{En álgebra lineal, se define la traza de una matriz cuadrada \textbf{A} de $N \times N$ como la suma de los elementos de la diagonal principal; es decir, \textit{Tr}(A) = $a_{11} + a_{22} + ... + a_{nn}$ donde $a_{ij}$ representa el elemento que está en la fila $i$-ésima y en la columna $j$-ésima de \textbf{A} } de la matriz de covarianza de entrada $\miRx$ = $E[ \textbf{x x}^{H} \textbf{]}$.

Así pues, podemos establecer diferentes hipótesis sobre la información de la matriz de canal \textbf{H} en el transmisor y receptor, referidas al CSIT (\textit{Channel state information at the transmitter}) y al CSIR (\textit{Channel state information at the receiver}), respectivamente. Para un canal estático, se asume CSIR típicamente, ya que la ganancia de canal se puede obtener relativamente fácilmente enviando una secuencia piloto para la estimación de canal. Si disponemos de un canal de realimentación, podemos enviar el CSIR al transmisor y tener el CSIT. CSIT también puede estar disponible en algunos sistemas bidireccionales basados en TDD (\textit{Time Division Duplex}). Cuando no conocemos el canal ni en el transmisor ni en el receptor, debemos asumir alguna distribución de la matriz de canal $\miH$. El modelo más común de esta distribución es un modelo de media cero y espacialmente blanco, donde las entradas de $\miH$ son variables aleatorias Gaussianas complejas de simetría circular 
\footnote{Un vector aleatorio complejo $\textbf{x}$ tiene simetría circular si, para cualquier $\theta \in [0, 2\pi]$, la distribución de $\mix$ es la misma que la distribución de $e^{j\theta} \mix$. Por lo tanto, la parte real e imaginaria de $\mix$ son i.i.d. Para $\mix$ simétrico circularmente, tomar $\theta = \pi$ imlli a que $\textbf{E}$[$\mix$] = 0. De forma análoga, tomar $\theta = \pi/2$ implica $\textbf{E[} \textbf{xx}^{T} \textbf{]}$.
}
, i.i.d. \footnote{independientes e idénticamente distribuidas}, de media cero y varianza unidad. A no ser que nos especifiquen el modelo de distribución que tiene $\miH$, asumiremos este. 


\section{Sistemas MIMO masivo}

Con sistemas MIMO masivo o \textit{very large MIMO} nos referimos a sistemas que utilizan arrays de antenas con un número mucho mayor de elementos que los sistemas a los que estamos acostumbrados, como cien antenas o más. En los sistemas MIMO masivo un elevado número de antenas sirven simultáneamente a un número mucho menor de terminales. El número de terminales que pueden servirse simultáneamente es limitado pero no por el número de antenas, sino por nuestra incapacidad para adquirir la información del canal para un número ilimitado de terminales. 

Además, en sistemas MIMO masivo, cada antena hace uso de muy poca potencia (del orden de mW) pero, por supuesto, manteniendo la potencia transmitida total constante a medida que aumenta $M$. Así, la potencia inyectada a cada antena será proporcional a $1/M$. Otra de las ventajas de estos sistemas es que son extremadamente robustos ante el fallo de una o pocas antenas, de forma que no afecte significativamente al sistema. 

Por supuesto no podemos aumentar de forma ilimitada el número de antenas pues tenemos restricciones tales como los recursos físicos. Cuando dejamos que $M$ o $N$ tiendan a infinito llegará un momento en el que nuestros modelos matemáticos que describen la realidad física, dejarán de tener sentido. Pero mucho antes de que estos modelos matemáticos pierdan el sentido nos habremos encontrado con importantes dificultades ingenieriles a la hora de intentar desplegar un sistema de estas características. 


% -------------------------------------------------------------------------------

