\section{Conclusiones}

El primer objetivo de este proyecto ha sido el análisis de la \textbf{capacidad} en sistemas MIMO masivos en función de diversos parámetros como la relación señal a ruido, la distancia entre antenas transmisoras o el ángulo de dispersión en el transmisor (parámetros que en definitiva representan la correlación existente en el transmisor). En este análisis de la capacidad se ha hecho hincapié en dos escenarios asintóticos: cuando la $\snr$ es alta y cuando es baja. 

Hemos visto que uno de los factores a tener en cuenta es el conocimiento del canal que tenemos en el transmisor (pues se asume CSIR a lo largo de todo este documento) y que, en función del mismo, se diferenciará entre distintas estrategias de transmisión para alcanzar la capacidad del sistema.

Habiendo observado los resultados obtenidos podemos concluir que la correlación en el transmisor afecta de forma diferente en función de los niveles de $\snr$ con los que estamos trabajando. Dicha correlación aumenta cuando disminuimos la distancia entre los elementos radiantes o cuando disminuimos la dispersión angular en el transmisor. 

La diferencia entre los escenarios CSIT y CDIT analizados es muy baja cuando estamos a alta $\snr$, pues las condiciones son muy favorables. Sin embargo, para baja $\snr$ sí que es más notable dicha diferencia. Mientras que el algoritmo Water-Filling empleado en CSIT tiende a arrojar unos valores de capacidad que se estabilizan conforme la correlación disminuye, el algoritmo implementado para CDIT tiene un comportamiento más complejo. En general, para bajos niveles de $\snr$ la correlación favorece a la capacidad. Por lo tanto, para un escenario concreto (por ejemplo, fijado el nivel de $ASD$ y la estructura del receptor), si queremos aumentar la capacidad podemos hacerlo bien reduciendo la separación entre las antenas transmisoras o bien añadiendo más elementos. Cabe destacar que para este escenario, hemos detectado un comportamiento que no esperábamos para un escenario concreto en el que la capacidad alcanza su máximo para un punto concreto de $d_t$ o $ASD$, es decir, existen situaciones en las que no se da el comportamiento estrictamente creciente o decreciente que pronosticábamos \cite{Rusek13scalingup} .

El segundo objetivo de este proyecto es el análisis de la ortogonalidad de las matrices de canal. Este aspecto también es clave, pues de la ortogonalidad condiciona el procesado señal y su complejidad. Así, lo que nosotros buscamos son matrices $\miH$ lo más ortogonales posibles. Este análisis se ha hecho igual que el de capacidad, es decir, variando parámetros presentes en el transmisor ($ASD$ o $d_t$). El efecto relativo a la ortogonalidad observado es simple: a medida que los elementos se encuentras más separados o menor es la dispersión angular, la ortogonalidad de la matriz estudiada crece. 

Estos resultados observados coinciden con los que podemos ver en \cite{Xiang00}, donde se estudia la correlación de un canal realista en un sistema MIMO masivo y cómo esta decrece a medida que el número de antenas aumenta, siendo mayor la del canal real que la del canal i.i.d. gaussiano en todo momento. Además, esta correlación decrece de forma más rápida cuando el número de antenas es bajo y tiene una evolución más lenta conforme vamos aumentando el número de antenas transmisras, saturándose a partir de valores de alrededor de $M = 20$. 

Con estos resultados sobre ortogonalidad y capacidad en nuestros manos, y conociendo las condiciones en las que va a trabajar el sistema MIMO (masivo o no) seremos capaces de discernir qué separación entre elementos radiantes o qué dispersión angular es la más adecuada de cara a alcanzar un compromiso entre la capacidad del sistema (que queremos que sea lo más elevada posible) y la complejidad del procesado de señal (que queremos que sea lo menor posible). 

\section{Líneas futuras de trabajo} 

Tras los análisis realizados, como posibles vías a seguir en la continuación de dicho proyecto se propone en primer lugar intentar conseguir que la medida propuesta en la sección \ref{theo_lattice}, el defecto de ortogonalidad, arroje los resultados que esperamos y no se dispare cuando las dimensiones son tan elevadas. A raíz de esto, se propone también continuar con el diseño del precodificador del sistema MIMO. 

Ahora mismo, el modelo de canal realista que estamos utilizando está implementado para dos dimensiones. Se podría tratar de extender a las tres dimensiones y ademas incluir en este modelo parámetros que no se han tenido en cuenta aún como diagramas de radiación de los elementos presentes en el sistema o acoplos mutuos. 